%Template

%\begin{itemize}
%\item HPCC Systems --
%\item Oracle Warehouse Builder --
%\item Pygrametl --
%\end{itemize}

\part{Porównanie systemów}

\section{Informacje podstawowe}

\subsection{Producent oprogramowania}

\begin{itemize}
	\item HPCC Systems -- firma LexisNexis.
	\item Oracle Warehouse Builde -- firma Oracle.
	\item Pygrametl -- grupa niezależnych programistów z uniwersytetu w Aalborgu: Christian Thomsen, Johannes Lindhart Borresen Ove Andersen, oraz Søren Kejser Jensen.
\end{itemize}

\subsection{Data pierwszego wydania}

\begin{itemize}
	\item Początek prac nad HPCC Systems datuje się na rok 1999 (powstanie Thor), jednak upubliczenie platformy nastąpiło dopiero w 2011 roku.
	\item Oracle Warehouse Builder: rok 2000. Po raz pierwszy zintegrowano go z Oracle Data Integrator w roku 2008.
	\item Pygrametl -- pierwszą wersję pakietu wydano w roku 2009.
\end{itemize}

\subsection{Typ licencji}

\begin{itemize}
\item HPCC Systems -- Apache 2.0
\item Oracle Warehouse Builder -- rodzaj licencji jest zależny od wersji oprogramowania, którego zamierzamy używać.
\begin{itemize}
	\item wersja ,,Basic ETL'' -- licencje 	
	Oracle Database SE, EE i SE/1
	\item wersja ,,Enterprise ETL'' -- licencja Oracle Data Integrator Enterprise Edition (ODI-EE)
\end{itemize}
\item Pygrametl -- licencja BSD.
\end{itemize}

\subsection{Platforma systemowa}

\begin{itemize}
\item HPCC Systems -- oprogramowanie serwerowe przeznaczone jest wyłącznie na systemy unixowe, wśród nich preferuje się systemy z jądrem Linux. Narzędzie programistyczne ECL IDE przeznaczone jest jedynie na systemy z rodziny Windows.
\item Oracle Warehouse Builder -- zarówno oprogramowanie serwerowe jak i środowisko programistyczne przeznaczone są na systemy Windows i Unix.
\item Pygrametl -- jest pakietem języka Python, co pozwala na jego użycie na każdym systemie operacyjnym posiadającym implementację tego języka. 
\end{itemize}

\subsection{Wymagania sprzętowe}

\subsection{Koszt}

\section{Zakres możliwości}

\subsection{Rodzaj architektury}

\begin{itemize}
\item HPCC Systems -- oparty na architekturze klient-serwer. serwerem są węzły klastra Thor, klient to programista korzystający z ECL IDE lub użytkownik przeglądarki internetowej używający narzędia ECL Watch.
\item Oracle Warehouse Builder --
\item Pygrametl -- przeznaczony do pracy na pojedynczej maszynie. 
\end{itemize}

\subsection{Język skryptowania}

\subsection{Sposób wczytywania danych}

Istnieją dwa różne sposoby przesyłania danych do hurtowni:
\begin{itemize}
	\item \textbf{ETL} (\textit{Extract, Transform, and Load}) -- proces polegający na ekstrakcji danych ze źródeł, ich transformację w celu osiągnięcia pożądanego efektu, a następnie załadnowanie ich do punktu końcowego (bazy danych, hurtowni).
	\item \textbf{ELT}	 (\textit{Extract, Load, Transform}) -- proces w którym dane wczytywane są ze źródeł, następnie wczytywane do tablicy etapowej (ang. \textit{staging table}) znajdującej się w bazie danych, transformowane tamże a na końcu ładowane do punktu końcowego.
\end{itemize}

Testowane systemy używały następujących sposobów wczytywania danych:

\begin{itemize}
	\item HPCC Systems -- ETL.
	\item Oracle Warehouse Builder -- ELT.
	\item Pygrametl -- ETL.
\end{itemize}

\subsection{Praca z SZBD}

\textbf{System Zarządzania Bazą Danych} (w skrócie SZBD, ang. \textit{Database Managment System -- DBMS}) to oprogramowanie bądź system informatyczny służący do zarządzania bazą danych. 

\begin{itemize} %TODO: uzupełnić
\item HPCC Systems -- Couchbase, MariaDB, MongoDB, PostgreSQL, MySQL.
\item Oracle Warehouse Builder --
\item Pygrametl --
\end{itemize}

\subsection{Praca z plikami zewnętrznymi}

\subsection{Wspieranie przetwarzania równoległego}

\subsection{Skalowalność}

\subsection{Możliwość monitorowania}

\section{Wydajność}